【跨國維穩】留學加國大陸生Twitter貼西藏旗 6小時後公安即致電其父母

大陸留學生被當地駐華大使館密切監控及聯繫時有所聞，亦令外國憂慮此舉會損害當地大學的學術自由及院校自主。加拿大報章《National Post》最近便報道，在加拿大讀法律的北京大學畢業生章聞韶在1月11日於「西藏之友」（Friends of Tibet）的Twitter下，貼出一幅西藏「雪山獅子旗」，上書「Free Tibet」。帖文發出後6小時，即有公安致電其大陸的父母，要求他們敦促章聞韶刪除twitter帖文。據章聞韶稱，兩天後公安與他達成協議，改為刪除他早前發在微博上的兩篇帖文。

章聞韶兩年前持學生簽證赴加拿大攻讀法律。1月11日，他於「西藏之友」（Friends of Tibet）的Twitter下，貼出一幅西藏「雪山獅子旗」，上書「Free Tibet」。帖文發出後6小時，即有公安致電其在浙江武義的父母，要求他們敦促章聞韶刪除相關帖文。

章聞韶在西藏之友Twitter下貼出雪山獅子旗

章聞韶在西藏之友Twitter下貼出雪山獅子旗

「他們好像挾持我父母做人質一樣，所以我不能說什麼，」章聞韶接受National Post訪問時表示，「不只是中國人，很多非中國人都處於這種審查之下。在加拿大和美國的人們如果想進中國做生意，便不得不審查他們的言論，所以他們什麼都不能說。他們屈服於審查。」

據National Post報道，章聞韶拒絕刪除Twitter帖文，但章於兩天後與公安達成協議，改為刪除他早前發在微博上的兩篇帖文，分別是環球時報中國足協U20赴德比賽要求德方場地不能出現西藏「雪山獅子旗」，以及一張相片，上面是一名男子手持《習近平談治國理政》及一盒肉包子，暗嘲「習包子」。

章聞韶被要求刪除微博

章聞韶被要求刪除微博

「習包子」一詞，來自於2013年12月28日，國家主席習近平到北京慶豐包子鋪吃包子的事件。该事件先由社交媒體傳播，再由中國大陸官方媒体轉載，以引發社會關注。2017年，山東網民王江峰因在社交媒體上轉發諷刺習近平為「習包子」的言論，被控以「尋釁滋事罪」判刑兩年。

據章聞韶Twitter指，他在「西藏之友」帖文下發「雪山獅子旗」的舉動，可能被《環球時報》社媒編輯發現，因此驚動當局注意。一個名為「耿直的VX」的微博賬號，曾於1月11日下午貼出章聞韶Twitter截圖，揭章聞韶是北大畢業生，並指他在「藏獨組織」（指「西藏之友」）的帖文下「高喊藏獨口號」。而《環球時報》在微信及微博公眾號發表文章時，不少都會署名為「耿直哥」。「耿直的VX」估計是《環球時報》的網媒小編。

懷疑是《環球時報》的社媒編輯，貼出章聞韶Twitter截圖，指章聞韶喊藏獨口號

懷疑是《環球時報》的社媒編輯，貼出章聞韶Twitter截圖，指章聞韶喊藏獨口號

「西藏之友」是一個總部位於印度的國際組織，關注中國政府對西藏的行動。萬豪（Marriott）國際集團早前在問卷中將「港澳台藏」列為國家，遭上海網信辦立案調查及迫令關閉網頁。「西藏之友」於是發Twitter稱「恭喜國際連鎖集團萬豪將西藏與香港和台灣並列為國家」。章聞韶就是在「西藏之友」這條Twitter下留言貼出西藏「雪山獅子旗」，並寫上「Free Tibet」（解放西藏）。

萬豪事件之後，網上出現一片「獵巫」風潮，達美航空、ZARA等都被揭發網站內容「政治不正確」，將中國、台灣、西藏三地並列。1月12日，連《明報》都發聲明，指該報網上表格混淆了國家和地區選項，就此向讀者和各界致歉。

章聞韶Twitter指公安致電自己身在大陸的父母：

在 Twitter 上觀看圖片在 Twitter 上觀看圖片

Shawn Zhang 章闻韶
@shawnwzhang
6 hours after I posted a Tibet flag under friends of tibet's tweet ( …), government officers in my hometown found my family and urged me to delete it. 2 days later, we reached an agreement to delete my two weibo posts instead.

下午5:50 - 2018年1月15日
19 19 則回覆 194 194 個轉推 135 135 個喜歡

好可悲
中國人出左去都係無自由

要求你del左先咪文明囉

搞下笑都唔得

在加拿大和美國的人們如果想進中國做生意，便不得不審查他們的言論，所以他們什麼都不能說。他們屈服於審查。

所以先會有鴉片戰爭咋嘛
根本就係支那由頭到尾中意操控呢樣操控個樣，總之唔啱心水就搞你，最後搞到外國佬，所以咪畀外國佬搞囉